\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[francais]{babel}  %Doc fr
\usepackage{fullpage}
\usepackage{euler}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{framed}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\setmainfont[Ligatures={Historic},Numbers=OldStyle]{Linux Libertine O}

\begin{document}
\title{TD2. On garde le meilleur pour la fin.}
\author{Thomas Bourgeat\footnote{Vous pouvez bien entendu me contacter par mail thomas.bourgeat@ens.fr en cas de question : N'HÉSITEZ PAS.}}
\maketitle{}

\section{Exercices}
Quel est la nature des suites suivantes :
$$\sum_{n\geq 1} \frac{(2n)!.(3n)!}{n!.(4n)!}$$
$$\sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^{1+1/n}}$$

Quel est le volume de l'ellipsoide délimité par : 
$$\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}+\frac{z^2}{c^2}=1$$

Prouver que les intégrales suivantes convergent :
$$\int_{0}^{\infty} cos^2(x)dx$$ 

Soit $\alpha \in (0,1)$, $(x_n)$ une suite vérifiant la récurrence 
$x_{n+1}= \alpha.x_n+(1-\alpha).x_{n-1}$.
Montrez que $(x_n)$ converge et calculez sa limite en fonction de
$x_0,x_1,\alpha$

\section{Problème}
On dispose d'image noir et blanc du ciel prises par le téléscope spatial
Hubble.
\paragraph{Q.1} Vous disposez de plusieurs images des mêmes objets.
Observez les et proposez une méthode pour supprimer le bruit
cosmique.(supposé "aléatoire")

\paragraph{Q.2} Ecrire une procédure qui aligne deux images.

\paragraph{Q.3} Ecrire une procédure qui génère une image débruitée en
partant de deux images bruitées.

\paragraph{Q.4} Vous remarquez que vous disposez de données physiques
divers : plusieurs longueurs d'ondes. Implémenter un algorithme qui
génère des images en fausses couleurs.  
\end{document}

