\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[francais]{babel}  %Doc fr
\usepackage{fullpage}
\usepackage{euler}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{framed}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\newtheorem{The}{Théorème}

\setmainfont[Numbers=OldStyle]{Linux Libertine O}

\begin{document}
\title{Caml-TP3 : Recherche de sous-mots}
\date{17 octobre 2013 - 7 novembre 2013}
\author{Paul Melotti (\texttt{paul.melotti@ens.fr})}
\maketitle{}

L'objectif de ce TP est d'étudier plusieurs algorithmes de recherche de 
mots dans un texte. On dit qu'un mot \texttt{m} figure dans un texte 
\texttt{t} s'il existe une position $i\leq |t|-|m|$ telle que
\[m_0 = t_i, \ m_1 = t_{i+1},\  \dots, \ m_{|m|-1} = t_{i+|m|-1}. \]
Nos algorithmes chercheront la plus petite position de \texttt{m} dans
\texttt{t}, si elle existe\footnote{On pourrait aussi rechercher toutes les 
occurrences de \texttt{m} dans \texttt{t}. La plupart des algorithmes seraient
faciles à modifier pour répondre à ce problème, vous pourrez essayer de le faire
si vous avez le temps.}. Dans le cas où \texttt{m} ne figure pas 
dans \texttt{t}, ils devront renvoyer $-1$.

On pourra représenter les lettres de l'alphabet $A$ par les entiers 
$0, 1, \dots, |A|-1$, et les mots \texttt{m} et \texttt{t} par des vecteurs. On 
déclare donc les types~: \texttt{type lettre == int ;;} 
\texttt{type mot == lettre vect ;;} (si ces types ne vous plaisent pas, libre à 
vous d'en utiliser d'autres).

\section{Algorithme naïf}
L'idée la plus simple est de tester successivement toutes les positions $i$ 
jusqu'à trouver une occurrence de \texttt{m}.
\paragraph{Q.1} Écrire une fonction \texttt{naif : mot -> mot -> int} qui 
résout le problème par l'algorithme naïf. Quelle est sa complexité~?
\paragraph{Q.2} Peut-on améliorer cet algorithme si on suppose que toutes les
lettres de \texttt{m} sont différentes~?
\section{Hachage (algorithme de Rabin-Karp)}
On va utiliser une fonction de hachage des mots de longueur $|m|$, c'est-à-dire 
une fonction \texttt{h : mot -> int} qui transforme un mot en entier de $[0;p-1]$ où 
$p$ est un entier bien choisi.

Pour chaque position $i$, on va d'abord tester si $h(t_i...t_{i+|m|-1}) = h(m)$, et
seulement dans ce cas on testera si $t_i...t_{i+|m|-1} = m$.
\paragraph{Q.1} Quelle(s) propriété(s) la fonction $h$ doit-elle posséder pour 
que cette méthode présente un intérêt~?

À cet égard, une bonne fonction $h$ est donnée par
\[h(u_0u_1\dots u_{|m|-1}) = \sum_{i=0}^{|m-1|} q^i t_{|m|-1-i} \mod p\]
où $q$ est une base choisie, par exemple $|A|$. Autrement dit, on réprésente la
chaîne $u_0u_1\dots u_{|m|-1}$ comme un entier en base $q$, et on réduit cet 
entier modulo $p$. Dans notre cas, on prendra $q=|A|=10$ et $p=17$.
\paragraph{Q.2} Quelle relation lie $h(t_i...t_{i+|m|-1})$ 
à $h(t_{i+1}...t_{i+|m|})$~?
\paragraph{Q.3} Écrire une fonction \texttt{rabinkarp : mot -> mot -> int} qui 
résout le problème initial par l'algorithme de Rabin-Karp.

Cet algorithme est particulièrement utile quand on recherche plusieurs chaînes 
de caractères dans un même texte.
\section{Automates (algorithme de Knuth-Morris-Pratt)}
L'objectif est de fabriquer un automate déterministe complet (ADC) qui reconnait
le langage $A^* m$, puis de faire passer le texte $t$ dans cet automate. À 
chaque fois qu'on passe par un état final de l'automate, on a une occurrence de 
$m$.
\subsection{Prolégomènes}
\paragraph{Q.1} Construire à la main un ADC reconnaissant $A^* m$ pour $m="aabaac"$.
\paragraph{Q.2} Pourquoi veut-on que l'automate soit déterministe complet~? 
Proposer une structure de données pour représenter un automate. On notera 
\texttt{adc} ce type.
\paragraph{Q.3} En supposant notre automate construit, écrire une fonction 
\texttt{position : adc -> mot -> int} qui, appliquée à l'ADC reconnaissant $A^* m$ 
et au mot $t$, résout le problème initial.
\subsection{Construction de l'ADC}
On définit le \textit{bord} d'un mot $u$ comme le plus grand mot différent de $u$ 
qui soit à la fois préfixe et suffixe de $u$. On le note $B(u)$. Par exemple,
$B(ababa) = aba$.

On construit un ADC de la façon suivante~:
\begin{itemize}
\item Ses états sont les préfixes de $m$~; il y en a $|m|+1$, en comptant le mot
vide et $m$.
\item Si $u$ est un préfixe de $m$ et $a$ une lettre, l'automate contient la 
transition $u \xrightarrow{a} ua$ si $ua$ est un préfixe de $m$, 
$u \xrightarrow{a} B(ua)$ sinon.
\item Son état initial est le mot vide, son état final est $m$.
\end{itemize}
\paragraph{Q.1} Montrer que cet automate reconnaît $A^* m$.
\paragraph{Q.2} Montrer que 
\[B(ua) = \left\{ 
    \begin{array}{ll}
		B(u)a  & \mbox{si } B(u)a\mbox{ est un préfixe de }u \\
		B(B(u)a) & \mbox{sinon.}
	\end{array} \right. \]
\subsection{Implémentation}
On représentera l'état correspondant au préfixe de $m$ de taille $i$ par l'entier
$i$. La table de transition sera une matrice de taille $(|m|+1) \times |A|$~:
la matrice vaut $j$ à l'indice $i,a$ ssi on a la transition $m_0 ... m_{i-1} 
\xrightarrow{a} m_0 ... m_{j-1}$. La question précédente fournit un moyen de 
remplir cette matrice.
\paragraph{Q.1} Écrire une fonction \texttt{automate : mot -> adc} qui construit 
l'ADC reconnaissant $A^* m$ par cette méthode.
\paragraph{Q.2} En déduire une fonction \texttt{kmp : mot -> mot -> int} qui 
résout le problème initial par l'algorithme de Knuth-Morris-Pratt. Quelle est 
sa complexité~?

\section{Une bonne idée~: l'astuce de Boyer-Moore} 
Pour comparer les mots $m$ et $t[i..i+|m|-1]$, nos précédents 
algorithmes commençaient par comparer les lettres $m_0$ et $t_i$. Boyer et 
Moore ont eu l'idée de commencer par comparer $m_{|m|-1}$ et $t_{i+|m|-1}$. Par 
exemple, si la lettre $t_{i+|m|-1}$ n'apparaît pas dans $m$, on est sûr que $m$ 
ne sera présent à aucune des positions $i, i+1, \dots i+|m|-1$, et on peut donc 
continuer en essayant de trouver $m$ à la position $i+|m|$.

Plus précisément, on va tester dans l'ordre l'égalité des lettres
\[m_{|m|-1} = t_{i+|m|-1}, \ \dots, \ m_1 = t_{i+1}, \ m_0 = t_i.\]
En cas d'échec, notons $m_k \neq t_{i+k}$ la première différence constatée. Soit 
$m_{k-p}$ la dernière occurrence de la lettre $t_{i+k}$ dans $m$ avant la 
position $k$ (par convention, $k-p=-1$ si la lettre $t_{i+k}$ ne figure pas dans
$m$ avant la position $k$). On remplace alors $i$ par $i+p$ et on reprend les 
tests à cette nouvelle position.
\paragraph{Q.1} Faire tourner l'algorithme à la main pour chercher le sous-mot 
\texttt{"tori"} dans le mot \texttt{"torodusumotori"}.
\paragraph{Q.2} Justifier la validité de l'algorithme proposé.
\paragraph{Q.3} Écrire une fonction \texttt{bm : mot -> mot -> int} qui résout
le problème initial par cette méthode. Il faudra notamment trouver un moyen de 
connaître rapidement la dernière position d'une lettre $a$ dans le mot $m$ avant
la position $k$. Quelle est la complexité dans le pire des cas~?
\section{Questions supplémentaires pour faire bonne mesure}
\paragraph{Q.1} Dans l'algorithme de Knuth-Morris-Pratt, l'automate construit 
est-il minimal~?
\paragraph{Q.2} Dans l'algorithme naïf, évaluer la complextié en moyenne~: si 
le texte $t$, l'indice $i$ et la longueur $l=|m|$ du mot sont fixées, et que $m$ 
est un mot aléatoire pouvant valoir n'importe quel mot de longueur $l$ de manière 
équiprobable, on évaluera la quantité
\[\frac1{|A|^l} \sum_{ m \ \mathrm{tq} \ |m| = l} N(t,m,i) \]
où $N(t,m,i)$ est le nombre de comparaisons effectuées pour savoir si 
$m=t[i..i+l-1]$.

On montrera que cette quantité est plus petite que $\frac{|A|}{|A|-1}$.

Remarquez que le même calcul vaut si $m$ est fixé et $t$ est aléatoire.
\end{document}
